%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--1995}
    
    \problems
    
    \problem{Забавное число}
        Число 123456789 обладает забавными свойствами:
        $$ 123456789 \times 2=246913578 $$
        Как и~исходное,  удвоенное число  образовано  всеми  девятью цифра\-ми, кроме 0.
        $$ 123456789 \times 4=493827156 $$
        Результат снова образован девятью различными цифрами, отличными от  0. И~это еще не~все:
        $$
        \begin{array}{c}
        123456789\times 7=864197523, \\
        123456789\times 8=987654312.
        \end{array}
        $$
        Но это не~работает ни для 3, ни для 6 и~ни для 9.

        Тем не~менее, есть много чисел, образованных всеми 9-тью цифрами
        (кроме 0),  которые после умножения на 3 дают результат, образованный теми~же 9-тью цифрами. Можете ли вы дать список таких чисел, оканчивающихся на 9?

    \problem{Магический квадрат}
        Задано целое число $n$ $(2 \le n \le 10)$. Построить $n$ различных магических квадратов размером $4\times 4$, составленных из костей одного комплекта домино. Кости располагать только горизонтально.

        Магический квадрат~--- такая квадратная таблица натуральных чисел,  что совпадают суммы элементов, расположенных в~любой строке, столбце, главной и~побочной диагоналях.

        {\bf Пример}: Магический квадрат $3\times3$ с~суммой $18$:
        $$
        \begin{array}{rrr}
            4  & 11  & 3\\
            5  & 6   & 7\\
            9  & 1   & 8\\
        \end{array}
        $$

    \problem{Между двух прямых}
        На экране задано $N$ точек с~координатами $(x_i,y_i)$. Через две точки из заданного множества провести две параллельные прямые, содержащие между собой остальные точки.

        Пример входного файла:
        \begin{verbatim}
        5
        100 100
        120 130
        124  67
         54 167
        101 233
        \end{verbatim}

    \problem{Числовые запросы (Ю.\,С. Антонов)}
        Ввести массив из $N$ целых положительных различных чисел состоящих из нулей и~единиц. Пусть число типа $A$~--- это такое число, у которого количество единиц не~меньше количества нулей. Остальные числа  отнесем к~типу $B$.  Чисел типа $A$ должно быть не~меньше чем чисел  типа $B$. С~числами типа $A$ проделаем следующую операцию.

        От максимального числа типа $A$ отнимем максимальное число типа $B$. От следующего по величине числа типа $A$ отнимем  следующее по величине число типа $B$, и~так далее. Это продолжается до тех пор, пока не~исчерпается запас чисел типа $B$. Результат вывести на печать.

        Местоположение измененных чисел типа $A$ и~неизмененных чисел типа $B$ в~исходном массиве не~должно меняться. Количество вспомогательных массивов должно быть минимально.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{11 1000 1001 101 100}{11 1000 1 1 100}%
        \end{example}
        
        В~данном примере к~числам типа $A$ относятся $11$, $1001$ и~$101$, к~числам типа $B$~--- $1000$ и~$100$.
        
    \problem{Палиндром}
        На экране задано $N$ точек с~координатами $(x_i,y_i)$. Через две точки из заданного множества провести две параллельные прямые, содержащие между собой остальные точки.

        Пример входного файла:
        \begin{verbatim}
        5
        100 100
        120 130
        124  67
         54 167
        101 233
        \end{verbatim}
        Ввести последовательность символов. Составить новую последовательность символов, которая получается из старой удалением символов палиндрома, входящего в~состав исходной последовательности и~имеющего максимальную длину.

        Палиндром~--- это последовательность символов, которая читается одинаково слева направо и~справа налево.

        Если имеются несколько палиндромов с~максимальной длиной, то исключить из последовательности все символы, содержащиеся в~этих палиндромах.

    \problem{Картинная галерея}
        Картинная галерея состоит из $N \times M$ одинаковых комнат (см. пример), каждая из которых имеет двери в~соседние комнаты. При входе в~комнату посетитель платит некоторую сумму денег в~зависимости от ценности картин.  Маршрут направлен в~сторону выхода. Написать программу определения одного из самых дорогих маршрутов.

        \Input
        В~первой строке входного файла числа $N$ и~$M$. В~каждой из последующих $N$ строк~--- по $M$ разделенных пробелами натуральных чисел, соответствующих стоимости посещения каждой комнаты. Вход в~галерею находится в~комнате с~координатами $(1,1)$, выход~--- $(N,M)$.

        \Output
        Вывести стоимость максимально дорогого маршрута в~первой строке, дальнейший вывод организовать как последовательность пар координат комнат, через которые проходит посетитель.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{4 5 
        20  10  32  17  19
        ~9  23  25  26  13 
        21  14  19  30  34 
        12  41   9  26  56}{233 
        1 1 
        1 2 
        1 3 
        2 3 
        2 4 
        3 4 
        3 5 
        4 5}%
        \end{example}

    \solutions

    \problem{Забавное число}
        Очевидно, что первая цифра может быть равна 1 или 2, а последняя~--- 9. Тогда задачу легко можно решить простым перебором, так как перебираемых элементов всего 7. Заведем массив из девяти элементов: $a[1]=1$, $a[2]=2$, ($a[1]=2$, $a[2]=1$~--- второй случай) $a[3]=3$, \dots, $a[9]=9$. Затем используется алгоритм получения всех перестановок от второго до восьмого элементов массива $a$. Каждую перестановку преобразуем в~число и~умножаем на 3. Полученный ответ проверяем на выполнение условия задачи.
 
    \setcounter{subsection}{2}
    \problem{Между двух прямых}
        Найти две точки, расстояние между которыми является наибольшим. Написать уравнение прямой, проходящей через эти точки и~построить две прямые, проходящие через эти точки и~перпендикулярные этой прямой. 

    \setcounter{subsection}{4}
    \problem{Палиндром}
        Найти длину палиндрома с~наибольшей длиной. Создать множество из номеров местоположения символов палиндромов (с~длиной, равной максимальной) в~строке. Удалить все символы строки, местоположения которых входят в~созданное множество.

    \problem{Картинная галерея}
        Это типичная задача на метод динамического программирования. Пусть $a[i,j]$~--- стоимость посещения комнаты, $s[i,j]$~--- наибольшая сумма чисел на пути от входа в~галерею до этой комнаты. Тогда очевидны соотношения:
        $$
        \begin{array}{l}
          s[1,1]=a[1,1], \\
          s[i,1]=s[i-1,1]+a[i,1], \quad i=2,\ldots, N\\
          s[1,j]=s[1,j-1]+a[1,j], \quad j=2,\ldots, M\\
          s[i,j]=\max(s[i-1,j],s[i,j-1])$, $i=2,\ldots,N$, $j=2,\ldots,M.
        \end{array}
        $$
        Путь можно найти по матрице $s$, прослеживая его с~конца $s[N,M]$.
